\chapter{Equacions de primer ordre}
\section{Equació lineal del transport}
En aquesta secció estudiarem l'equació lineal del transport. Sigui $u = u(x, t)$ 
la densitat o concentració d'una substància a temps $t$ en 
el punt $x \in \real$ en un tub (prou llarg) que
modelitzarem per $\real$. Suposem que la substància corre a velocitat constant 
$c \in \real$ en el tub o canal. La massa
total del fluid o substància en un interval $(a, b)$ a temps $t$ ve donada per
\[
    \int_a^b u(x, t) \dif x.
\]
La variació temporal de la massa a l'interval $(a, b)$ \'es per tant
\[
    \frac{\dif}{\dif t} \int_a^b u(x, t) \dif x = c(u(a, t) - u(b, t)).
\]
On la darrera igualtat s'ha d'interpretar com un principi físic de conservació
de massa. \'Es a dir, el canvi de massa a l'interval es pot descriure en termes
del canvi de massa als seus extrems. Com això \'es cert per a tot interval $(a, b)$
es t\'e que
\[
    \int_a^b u_t(x, t) \dif x + c \lp u(b, t) - u(a, t) \rp = 0 \iff
    \int_a^b u_t(x, t) + c u_x(x, t) \dif x = 0. 
\]
Si suposem que l'integrand és una funció contínua en $x$, dividint aquesta última 
igualtat per $b-a$ i fent tendir $b \to a$ obtenim, pel teorema
fonamental del càlcul,
\[
    0 = \lim_{b \to a} \frac{\int_a^b u_t(x, t) + c u_x(x, t) \dif x}{b-a} = 
    u_t(a, t) + c u_x(a, t).
\]
Això \'es cert per a tota $a$ i tot $t$ i per tant obtenim l'equació del transport lineal
\[
    u_t + c u_x = 0.
\]

Per tant, podem formular ara el problema de Cauchy (o de valors inicials) per l'equació lineal del transport.
\begin{defi}[equació!lineal del transport]
    \label{defi:Cauchy_Transport}
    Donada $g: \real \to \real$ la concentració a temps $t = 0$, el problema de Cauchy 
    per l'equació lineal del transport consisteix a trobar $u = u(x,t)$ tal que
    \begin{equation} \label{eq:transport}
        \begin{cases}
            u_t + cu_x = 0, & x \in \real, t \in \real \\
            u(x, 0) = g(x), & x \in \real.
        \end{cases}
    \end{equation}
\end{defi}
\begin{prop}
    Donada $g \in \C^1(\real)$ existeix una única solució $u \in \C^1(\real \times \real)$
    del problema de Cauchy de l'equació de transport lineal (\ref{eq:transport}). A
    m\'es a m\'es, la solució ve donada per $u(x, t) = g(x - ct)$. Les solucions d'aquesta
    forma s'anomenen ones viatgeres.
\end{prop}
\begin{proof}
    Considerem la derivada direccional de $u$ en la direcció $(c, 1)$. Tenim que aquesta
    \'es $(c, 1) \cdot \nabla u = cu_x + u_t = 0$. Per tant, la funció \'es constant sobre la
    recta que passa per $(x, t)$ i \'es paral·lela al vector $(c, 1)$. Volem intersecar
    aquesta recta amb la condició inicial $(t = 0)$. Per tant,
    parametritzant la recta per $(x, t) + s(c, 1) = (x + sc, t + s)$ ($s \in \real$),
    volem $t+s = 0$, \'es a dir, $u(x, t) = u(x - ct, 0) = g(x-ct)$. Per tant, tenim
    que $u(x, t) = g(x-ct)$ \'es una condició necessària per satisfer el problema de
    Cauchy però per la pròpia construcció de la solució ja satisfà l'equació en les
    derivades parcials.
\end{proof}

El problema es pot plantejar de forma anàloga per dimensions
superiors i modela, per exemple, un llac on hi ha un corrent a velocitat constant en
la direcció $\vec{c}$. S'escriu, per $\vec{c} \in \real^n$ i $g: \real^n \to \real$ donats,
\[
    \begin{cases}
        u_t + \vec{c}\cdot\nabla u = 0, & x \in \real^n, t \in \real \\
        u(x, 0) = g(x), & x \in \real^n.
    \end{cases}
\]
\begin{prop}
    Donada $g \in \C^1(\real^n)$ existeix una única solució $u \in \C^1(\real^n \times \real)$
    del problema de Cauchy de l'equació de transport lineal en dimensions superiors. A més a més, ve donada per $u(x, t) = g(x - ct)$. 
\end{prop}
\begin{proof}
    La demostració \'es anàloga a la del problema en una sola dimensió.
\end{proof}
\begin{defi}
    A l'equació lineal del transport, les rectes paral·leles al vector $(c, 1)$ 
    sobre cadascuna de les quals $u$ \'es constant es diuen rectes característiques.
\end{defi}

\section{Transport a velocitat variable}
Considerem ara que la velocitat pot dependre tant del punt $x$ com del temps $t$.
\'Es a dir, $c = c(x, t)$. Aquest problema modela, per exemple, aigua baixant per una
muntanya amb pendent no constant (en una situació on, pel que sigui, coneixem les velocitats instantànies i ens oblidem de l'acceleració o gravitació). Per formular el problema, procedim igual que quan
la velocitat \'es constant. \'Es a dir, igual que abans, per la conservació de massa,
\[
    \frac{\dif}{\dif t} \int_a^b u(x, t) \dif x = c(a, t)u(a, t) - c(b,t) u(b, t).
\]
I, per tant,
\[
    \int_a^b u_t(x, t) \dif x + \int_a^b \lp c(x, t)u(x,t)\rp_x \dif x = 0.
\]
Finalment,
\[
    0 = \lim_{b \to a} \frac{\int_a^b u_t(x, t) + \lp c(x, t)u \rp_x \dif x}{b-a} = 
    u_t + \lp c(x,t)u \rp_x = 0.
\]
D'on
\[
    u_t + c(x,t) u_x  + c_x(x, t)u= 0.
\]

Per resoldre aquest problema, podem utilitzar el que es coneix com a mètode de les
corbes característiques, que generalitza el procediment utilitzat per resoldre el
problema a velocitat constant. Considerem el camp vectorial $X(x, t) = (c(x, t), 1)$.
En primer lloc trobem les corbes integrals del camp $X$, \'es a dir, 
$(x(s), t(s))$ tal que $(x'(s), t'(s)) = X(x(s), t(s))$. Per fer això cal resoldre
el sistema d'EDOs
\[
    \begin{cases}
        x'(s) = c(x(s), t(s)) \\ 
        t'(s) = 1
    \end{cases}
\]
Com $t'(s) = 1$, tenim que $t = s$ i volem resoldre la EDO $x'(s) = c(x(s), s)$. Aquestes
solucions s'anomenen corbes característiques. Si restringim $u(x, t)$ sobre una
corba característica obtenim $v(s) := u(x(s), t(s))$ amb derivada
\[
    v'(s) = u_x(x(s), t(s)) x'(s) + u_t(x(s), t(s))t'(s).
\]
Que, aplicant la EDO pel camp $X$, \'es igual a
\begin{gather*}
    u_x(x(s), t(s)) c(x(s), t(s)) + u_t(x(s), t(s)) \stackrel{\text{EDP}}{=} -c_x
    (x(s), t(s)) u(x(s), t(s)) = \\
    -c_x (x(s), t(s)) v(s) =: -\alpha(s) v(s).
\end{gather*}
Per tant, $v'(s) = -\alpha(s) v(s)$ i, resolent aquesta equació diferencial,
\[
    v(s) = \exp \lp C - \int_0^s \alpha(z) \dif z \rp.
\]
Si avaluem en un instant $s_1$ tal que $t(s_1) = 0$, com ja coneixem $g$ podem
determinar la constant. Finalment, avaluem l'expressió a $s_2$ tal que $x(s_2) = x$
i $t(s_2) = t$ per obtenir el valor a $(x, t)$.

M\'es generalment, describim ara el mètode de les corbes caràcterístiques per 
resoldre l'equació lineal de primer ordre
\[
    a(x, t)u_t + b(x, t) u_x + d(x, t) u - f(x, t) = 0
\]
amb $x, t \in \real$. Alguns termes de l'equació tenen noms que provenen de la seva interpretació física; $b(x,t)u_x$ és el terme de convecció, $d(x,t)u$ és el terme de reacció o absorció i $f(x,t)$ és la font. 

El procediment del mètode de les característiques \'es fonamentalment igual al que acabem d'utilitzar.
\begin{enumerate}
    \item Considerem el camp $X(x, t) = (b(x, t), a(x, t))$. En trobem les seves
        corbes integrals resolent la EDO corresponent:
        \[
            \begin{pmatrix}
                x'(s)\\
                t'(s)
            \end{pmatrix}
            =
            \begin{pmatrix}
                b(x(s), t(s))\\
                a(x(s), t(s))
            \end{pmatrix}
        \]
    \item Restringim la funció $u$ sobre una corba integral del camp $X$ parametritzada
        per $(x(s), t(s))$:
        \[
            v(s) := u(x(s), t(s)).
        \]
        Aleshores
        \[
            v'(s) = u_x x'(s) + u_t t'(s) = bu_x + a u_t = f(x(s), t(s)) - d(x(s), t(s)) v(s).
        \]
        Finalment, resolem aquesta última EDO i en determinem les constants additives gràcies
        a la condició inicial.
\end{enumerate}
\begin{obs}
    En lloc de condició inicial a vegades coneixerem la solució a una corba diferent de
    $t = 0$. El procediment \'es anàleg.
\end{obs}

Estudiarem ara una proposició que físicament es pot interpretar com el fet que la massa
es conserva quan es veu sotmesa al transport a velocitat variable (haurem de suposar
que la massa inicialment estava concentrada en una regió fitada).
\begin{prop}
    Sigui $u \in \C^1(\real \times \real)$ solució de $u_t + (c(x, t)u)_x = 0$. Suposem
    que $c$ és globalment Lipschitz i que $u(x, 0)$ t\'e suport compacte. Aleshores per a tota $t \in \real$, el suport de $u(\cdot, t)$ \'es compacte i
    \[
        \int_{\real} u(x, t) \dif x = \int_{\real} u(x, 0) \dif x.
    \]
\end{prop}
\begin{obs}
    Pel cas $c$ constant, com disposem d'una solució explícita, la proposició es pot
    verificar fàcilment. Però pel cas general no disposem d'una fórmula explícita i
    caldrà una demostració m\'es potent.
\end{obs}
\begin{proof}
    %TODO dibuixet per poder entendre aquesta demo
    En primer lloc, cal veure que pel mètode de les característiques podem assegurar
    que $u(\cdot, T)$ t\'e suport compacte. Sigui $[-R, R]$ tal que $\operatorname{supp}
    u(\cdot, 0) \subset [-R, R]$. Considerem $\gamma_1$ la corba característica que
    passa per $(-R, 0)$ i $\gamma_2$ la que passa per $(R, 0)$ (aquestes corbes estan definides per tot temps $t \in \real$ doncs $c$ és globalment Lipschitz). Considerem $x_1$ la
    coordenada $x$ del punt de tall de la recta $t = T$ amb $\gamma_1$ i $x_2$ la del punt de
    tall amb $\gamma_2$ (aquests punts existeixen i estan ben definits ja que les corbes característiques són de la forma $(x(t),t)$ per $t \in \real$). Aleshores, com les corbes característiques no es creuen i
    la funció $u$ \'es constant sobre les corbes característiques, $\operatorname{supp}
    u(\cdot, T) \subset [x_1, x_2]$. \'Es a dir, tamb\'e t\'e suport compacte. Sigui $A > 0$ tal que $-A < x(t) < A$ per tot $t \in [0,T]$. Aleshores, per $0 < t < T$
    \begin{align*}
        \frac{\dif}{\dif t} \int_{\real} u(x, t) \dif x & = \frac{\dif}{\dif t} \int_{-A}^A u(x, t) \dif x = \int_{-A}^A u_t(x, t) \dif x
        = - \int_{-A}^A (c(x,t) u(x, t))_x \dif x\\
        & ^=  - (c(A,t)u(A, t) - c(-A,t)u(-A, t)) = 0.
    \end{align*}
    
\end{proof}

\section{Equació de transport no homogeni}
Considerem ara el problema del transport no homogeni, \'es a dir, l'equació
\begin{equation}
    \label{eq:transport_no_homogeni}
    \begin{cases}
        u_t + c \nabla u = f(x, t) & x \in \real^n,\, t \in \real \\
        u(x, 0) = g(x) & x \in \real^n.
    \end{cases}
\end{equation}
La interpretació física del terme $f(x,t)$ és que és una font de substància, amb unitats $kg \cdot m^{-1} s^{-1}$.

Aquest problema ja el sabem resoldre pel mètode de les característiques. Això, si es fa, portaria a una fórmula (no tan simple) que, com apareix en altres situacions, és bo entendre d'una manera més profunda o general. Per això serà útil introduir el concepte de semigrup de l'equació
homogènia.
\begin{defi}[semigrup de l'equació homogènia]
    El semigrup de l'equació homogènia és l'aplicació que assigna la funció condició inicial d'una EDP a la solució a temps $t$. En el cas particular de l'equació
    del transport, fixat un temps $t$, es defineix el semigrup com
    \[
        \begin{aligned}
            T_t\colon \C^1(\real^n) &\to \C^1 (\real^n) \\
            g & \mapsto v(\cdot, t) = g(\cdot - ct)
        \end{aligned}
    \]
\end{defi}
Notem que $T_t$ \'es un endomorfisme lineal.
\begin{prop}
    Per a tot $t, s \in \real$ tenim que $T_s \circ T_t = T_{t+s}$.
\end{prop}
\begin{proof}
    En donarem dues proves. La primera \'es específica del problema de transport.
    Aplicant la solució explícita del problema,
    \[
        (T_s(T_t(g)))(x) = (T_t g)(x-cs) = g((x-cs) - ct) = g(x - c(t +s)) = T_{t+s}(g)(x).
    \]
    La segona \'es m\'es general. Per exemple, tamb\'e serveix quan la velocitat no \'es
    constant. Suposem que $T_t$ \'es el semigrup del problema
    \[
        u_t + (c(x)u)_x = 0.
    \]
    Cal remarcar que en aquest cas $c$ no depèn de $t$. Aleshores, com l'equació \'es
    autònoma, per la unicitat de les solucions que ja hem demostrat tenim 
    automàticament que $T_s \circ T_t = T_{t+s}$. Hi ha una única solució que porta $g$
    a $T_t g$, i, com l'equació \'es autònoma, començar a temps $t$ amb condició inicial
    $g$ i traslladar-se un temps $s$ \'es equivalent a començar a temps $0$ amb
    condició $T_t g$ i traslladar-se un temps $s$.
\end{proof}
\begin{obs}
    El mateix raonament serveix per EDOs i EDPs no lineals i autònomes, donat un teorema
    d'existència i unicitat. Per exemple, podem comprovar que la propietat de semigrup
    es satisfà per l'equació
    \[
        u_t = u^2.
    \]
    En aquest cas, per separació de variables la solució ve donada per $u = -\frac{1}{t+c}$.
    Si $u(0) = g$, aleshores $c = -\frac{1}{g}$ i $u(t) = \frac{g}{1-gt}$. Aleshores, el
    semigrup a temps $t$ serà
    \[
        T_t g = \frac{g}{1-gt}.
    \]
    I aquest satisfà la propietat de semigrup:
    \[
        T_s(T_t g) = \frac{T_t g}{1 - s T_t g} = \frac{\frac{g}{1- gt}}{1 - \frac{sg}{1-gt}}
        = \frac{g}{1 - g(t+s)} = T_{t+s} (g).
    \]
\end{obs}
%TODO revisar ortografia (dièresis)
Vegem ara com utilitzar el semigrup per resoldre l'equació de transport no homogeni
(\ref{eq:transport_no_homogeni}). En primer lloc intentarem trobar la solució de
manera intuitiva, partint del problema que estem modelitzant. En aquest cas, el 
problema homogeni modela un fluid que es transporta a velocitat 
constant. El terme no homogeni es pot interpretar com una font
de fluid. Aleshores, la quantitat de fluid total a $(x, t)$ serà la suma del que
prov\'e de la condició inicial, que donarà un terme $(g(x-\vec{c}t))$, i la
contribució de les fonts desplaçada a la velocitat corresponent. Aquest últim
terme es correspon a integrar al llarg del temps la font a la posició adequada.
Això ens permet introduir el que es coneix com la fórmula de Duhamel.
%TODO afegir demo més o menys genèrica de Duhamel feta al tema de calor (?)
\begin{defi}[fórmula!de Duhamel]
    \label{defi:Duhamel}
    Per al problema del transport no homogeni, la fórmula de Duhamel \'es
    \begin{equation} \label{eq:Duhamel_transport}
        u(x, t) = g(x - \vec{c}t) + \int_0^t f(x- \vec{c}(t-s), s) \dif s.
    \end{equation}
    O, m\'es generalment, en termes del semigrup (i aplicable a altres problemes)
    \[
        u(x, t) = (T_t g)(x) + \int_0^t \lp T_{t-s} f(\cdot, s) \rp(x) \dif s.
    \]
\end{defi}
\begin{obs}
    La fórmula \ref{eq:Duhamel_transport} es pot derivar a partir del mètode de les característiques (com farem a continuació) o bé simplement per consideracions de la modelització: la concentració de substància a un instant $t$ és la suma de la contribució de la concentració inicial que ha evolucionat segons l'equació del transport homogènia donant lloc al terme $g(x - \vec{c}t)$ més les contribucions de la concentració que es va afegint a través de la font als instants $0 < s < t$, que també evoluciona segons l'equació del transport homogènia (durant un temps $t-s$) donant lloc al terme $f(x- \vec{c}(t-s), s)$, i que cal integrar en la variable $s$ perquè $f(x,t)$ representa la concetració que s'afegeix en un instant infintessimal de temps.
\end{obs}
\begin{prop}
    Donades $g, f \in \C^1 \lp \real^n \times \real \rp$ existeix una única
    solució $u = u(x, t)$ de classe $\C^1 \lp \real^n \times \real \rp$ que
    resol el problema de Cauchy del transport no homogeni 
    (\ref{eq:transport_no_homogeni}). A m\'es a m\'es, la solució ve donada per
    la fórmula de Duhamel (\ref{defi:Duhamel}).
\end{prop}
\begin{proof}
    Vegem en primer lloc la unicitat. Siguin $u, \tilde{u}$ dues solucions. 
    Aleshores $v = u - \tilde{u}$ \'es solució del problema
    \[
        \begin{cases}
            v_t + \vec{c} \nabla v = 0 \\
            v(x, 0) = 0
        \end{cases}
    \]
    que ja hem demostrat que implica que $v = 0$ pel mètode de les característiques.

    Vegem ara l'existència de la solució pel mètode de les característiques.
    Prenem, com en el cas del problema homogeni, la recta $(x + \tilde{s}\vec{c}, t +
    \vec{s})$ amb paràmetre $\tilde{s}$. Aleshores, si definim $w(\tilde{s}) = 
    u(x+\tilde{s} \vec{c}, t + \tilde{s})$, es t\'e que
    \[
        w'(\tilde{s}) = \vec{c} \nabla u(x+\tilde{s} \vec{c}, t + \tilde{s}) +
        u_t(x + \tilde{s} \vec{c}, t + \tilde{s}) = f(x + \tilde{s} \vec{c},
        t + \tilde{s}).
    \]
    Per tant,
    \begin{gather*}
        u(x, t) = w(0) = w(-t) + \int_{-t}^0 w'(\tilde{s}) \dif \tilde{s} = \\
        = u(x - \vec{c}t, 0) + \int^0_{-t} f(x+\tilde{s} \vec{c}, t + \tilde{s}) \dif
        \tilde{s} \stackrel{t+\tilde{s} = s}{=} g(x - \vec{c}t) + \int_0^t f(x
        - (t-s)\vec{c}, s) \dif s.
    \end{gather*}
    Com ja s'ha comentat anteriorment, la construcció amb el mètode de les
    corbes característiques ja assegura que es satisfaci l'equació. Alternativament,
    tamb\'e es podria demostrar l'existència derivant directament la fórmula
    de Duhamel (\ref{defi:Duhamel}).
\end{proof}
\begin{obs}
    En equacions diferencials, s'ent\'en habitualment per un problema ben posat
    (\emph{well-posed problem}) un problema les solucions del qual satisfan:
    \begin{itemize}
        \item Existència.
        \item Unicitat.
        \item Estabilitat: es poden obtenir solucions a temps $t$ arbitràriament
            properes (amb certa norma) si es prenen condicions inicials suficientment properes.
            Altrament dit, el semigrup $T_t \colon g \mapsto u(\cdot, t)$ \'es
            continu, un cop escollit un espai de Banach apropiat (i, per tant, una norma).
    \end{itemize}
\end{obs}
\begin{obs}
    A $\real^k$ totes les normes són equivalents i per tant la tria de norma no \'es
    rellevant quan estudiem l'estabilitat d'una EDO. Ara b\'e, en espais de
    Banach arbitraris no totes les normes són equivalents, i per tant la tria
    de norma \'es rellevant i serà diferent segons la EDP estudiada.
\end{obs}
\begin{defi}
    $\C_b^1(\real^n)$ denota el conjunt de funcions $\C^1(\real^n)$ fitades i amb primeres derivades fitades. En aquest espai, la següent norma està ben definida
    \[
        ||f||_{\C_b^1(\real^n)} = ||f||_{L^{\infty}(\real^n)}+||\grad f||_{L^{\infty}(\real^n)}
    \]
    per a $f \in \C_b^1(\real^n)$, on la norma $||.||_{L^{\infty}(\real^n)}$ és la norma del suprem.
\end{defi}
\begin{prop}
    Donat $t \in \real$, el semigrup 
    \[
        \begin{aligned}
            T_t \colon \C_b^1(\real^n) \times \C_b^1(\real^n \times \real) 
            &\to \C_b^1(\real^n)\\
            (g, f) &\mapsto u(\cdot, t)
        \end{aligned}
    \]
    de l'equació del transport no homogeni \'es lineal i continu amb les normes
    dels espais de Banach respectius.
\end{prop}
\begin{proof}
	La linealitat \'es directa. Vegem la continuïtat. Sigui $u(\cdot, t)$ una solució de l'equació. Aleshores
	\begin{gather*}
		||u(\cdot, t)||_{L^{\infty}(\real^n)}
		= \left \lVert g(\cdot - \vec{c}t) + \int_0^t f(\cdot - \vec{c}(t-s),s) 
		\dif s \right \rVert_{L^{\infty}(\real^n)} \leq \\
		\leq ||g||_{L^{\infty}(\real^n)} + t ||f||_{L^{\infty}(\real^n \times \real)}.
	\end{gather*}
	Podem calcular el gradient a partir de l'Equació \ref{eq:Duhamel_transport}, que dona lloc a 
	\[
        \grad u(x, t) = \grad g(x - \vec{c}t) + \int_0^t \grad f(x- \vec{c}(t-s), s) \dif s
	\]
	i de forma anàloga es té
	\begin{gather*}
		||\grad u(\cdot, t)||_{L^{\infty}(\real^n)} \leq ||\grad g||_{L^{\infty}(\real^n)} + t ||\grad f||_{L^{\infty}(\real^n \times \real)}.
	\end{gather*}
	
	Aleshores, per la linealitat de l'equació,
	\[
		||u - u_{\text{ap}}||_{\C_b^1(\real^n)} \leq ||g-g_{\text{ap}}||_{\C_b^1(\real^n)}
		+ t ||f- f_{\text{ap}}\|_{\C_b^1(\real^n)}.
	\]
	Si imposem $||g - g_{\text{ap}}||_{\C_b^1(\real^n)} < \frac{\varepsilon}{2}$ i 
	$t ||f- f_{\text{ap}}||_{\C_b^1(\real^n)} < \frac{\varepsilon}{2}$,
	aleshores $\|u - u_{\text{ap}}||_{\C_b^1(\real^n)} < \varepsilon$.
\end{proof}
\section{Solucions generalitzades}
Fins ara hem considerat solucions de classe $\C^1$ per una EDP d'ordre 1. Aquestes s'anomenen
solucions clàssiques. Però tamb\'e es pot admetre un concepte m\'es general de solució,
anomenat solució generalitzada o solució en sentit feble. Vegem un exemple on apareix aquest
tipus de solució.
\begin{example}
    Considerem el problema
    \[
        \begin{cases}
            u_t + c \nabla u = 0 & x \in \real, t \in \real \\
            u(x, 0) = g(x) & x \in \real
        \end{cases}
    \]
    amb condició inicial $g(x) =  
    \begin{cases}
        1 & \text{si } x < 0 \\
        0 & \text{si } x > 0
    \end{cases}$. Aquesta condició inicial modelitza un tub amb una comporta que manté l'aigua a $x < 0$, que s'obre a l'instant $t=0$.
    
    Tenim un candidat a solució $u(x, t) = g(x-ct) =   
    \begin{cases}
        1 & \text{si } x-ct < 0 \\
        0 & \text{si } x-ct > 0
    \end{cases}$,
    però aquest no \'es $\C^1$ sobre la recta $x = ct$.
\end{example}
\begin{defi}[solució generalitzada de l'equació del transport]
    Sigui $\Omega \subset \real \times \real$, $(x, t) \in \Omega$ i $u \colon \Omega
    \to \real$, $u = u(x, t)$ possiblement discontínua. Diem que $u$ \'es una solució
    generalitzada de $u_t + cu_x = 0$ a $\Omega$ si per a tot $[a, b]$ i tot $[t_1, t_2]$ tal que
    $[a, b] \times [t_1, t_2] \subset \Omega$ es t\'e que $\int_a^b u(x, t) \dif x$
    \'es derivable quasi per a tot temps $t \in [t_1, t_2]$ i per aquests temps tenim
    \[
        \frac{\dif}{\dif t} \int_a^b u(x, t) \dif x = -c u(b, t) + cu(a, t)
    \]
    si $(a, t)$ i $(b, t)$ són punts de continuïtat de $u$.
\end{defi}
\begin{obs}
    Amb aquesta definició la solució proposada a l'exemple anterior \'es una solució 
    generalitzada.
    Si l'interval $[a, b]$ es troba completament a un costat de la recta $x = t$, la igualtat
    buscada \'es directa. Si l'interval $[a, b]$ talla la recta al punt $d$, aleshores
    \[
        \int_a^b u(x, t) \dif x = d-a
    \]
    i
    \[
        \int_a^b u(x, t+h) \dif x = d-a+ch.
    \]
    I, per tant,
    \[
        \frac{\dif}{\dif t} \int_a^b u(x, t) = c = -c u(b, t) + cu(a, t).
    \]
\end{obs}










